var init = {
    'questions': [
        {
            'question': "Наиболее эффективный вид специфической терапии ВИЧ–инфекции:",
            'answers': ["1.монотерапия","2.битерапия","3.тритерапия или пентотерапия","4.антибактериальная терапия"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Действие неспецифических механизмов защиты в полости рта проявляется:",
            'answers': ["1.сразу же в момент попадания белковой субстанции или иного вещества","2.через сутки","3.через 1-2 недели","4.необходимо время для синтеза иммуноглобулинов","5.необходимо время для формирования защиты"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "Может ли ВИЧ–инфицированный получить медицинскую помощь в ЛПУ, не специализированном по оказанию помощи ВИЧ–инфицированным пациентам:",
            'answers': ["1.да","2.нет"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "Фактор, оказывающий существенное влияние на иммунологический статус человека: 1)возраст больного; 2)перенесенные заболевания и их давность; 3)психологическое состояние больного; 4)условия работы (шум, ионизация, воздействие химических веществ и другие); 5)условия проживания и питания. Выберите правильный ответ па схеме:",
            'answers': ["1.если правильны ответы 1,2 и 3","2.если правильны ответы 1 и 3","3.если правильны ответы 2 и 4","4.если правильный ответ 4","5.если правильны ответы 1,2,3,4 и 5"],
            'correctAnswer': "5"
        },
        {
            'question': "Перечислите препараты для экстренной профилактики заражения ВИЧ–инфекцией в ЛПУ:",
            'answers': ["1.перманганат калия (0,05% и 0,01% раствор), 20% сульфацил, 1% протаргол,  70гр.спирт, 5% раствор йода, 1% раствор борной кислоты","2.хлоргекседин 20%, октинесепт или октинеде, 70гр.спирт, 10% раствор протаргола, водный 5% раствор йода","3.6% перекись, 70гр.спирт, 5% раствор йода, 40% сульфацил, перманганат калия (0,05% и 0,01% раствор), 10% протаргол","4.вода,70% этиловый спирт, 5% спиртовой раствор йода"],
            'correctAnswer': "4"
        },
        {
            'question': "Показания для односеансового метода лечения постоянного однокорневого зуба, ставшего причиной острого гнойного периостита:",
            'answers': ["1.нет, такой зуб подлежит удалению","2.да, надо запломбировать канал и сделать разрез по переход¬ной складке","3.нет, ибо целесообразнее вначале раскрыть полость зуба, обес¬печив отток экссудата","4.да, надо провести тщательную инструментальную и медика¬ментозную обработку и, если отделение из канала экссудата прекратилось - запломбировать канал","5.да, при условии дополнительного назначения курса противовоспалительной терапии"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Решающим тестом в дифференциальной диагностике острого периодонтита и пульпита являются:",
            'answers': ["1.перкуссия","2.электроодонтодиагностика, термометрия","3.характер болей","4.термометрия","5.рентгендиагностика"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Вирусный гепатит (virus B) может быть перенесен: 1) аэробными микроорганизмами; 2) слюной; 3) кровью; 4) мочей; 5) контактным путем. Выберите правильный ответ по схеме:",
            'answers': ["1.если правильны ответы 1,2 и 3","2.если правильны ответы 1 и 3","3.если правильны ответы 2 и 4","4.если правильный ответ 4","5.если правильны ответы 1,2,3,4 и 5"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Первая помощь оказывается при вывихе нижней челюсти во время удаления зуба:",
            'answers': ["1.наложение пращевидной повязки","2.правление вывиха, пращевидная повязка","3.вправление вывиха","4.обезболивание, пращевидная повязка","5.обезболивание"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Чаще всего кариесом поражаются у детей в возрасте до двух с половиной лет:",
            'answers': ["1.гладкие поверхности резцов верхней и нижней челюсти","2.жевательные поверхности моляров","3.вестибулярные поверхности клыков","4.контактные поверхности временных моляров","5.любой участок эмали"],
            'correctAnswer': "5"
        },
        {
            'question': "При скрининговом обследовании групп риска с целью выявления ВИЧ-инфицированных используют:",
            'answers': ["1.РПГА","2.РСК","3.ИФА","4.иммунный блоттинг","5.иммуно-электрофорез"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Для предупреждения вегетативных реакций при наличии в анамнезе нейроциркуляторной дистонии по гипертоническому типу применяют следующую схему премедикации:",
            'answers': ["1.транквилизатор  + миотропный спазмолитик","2.анальгетик + антигистаминный препарат","3.транквилизатор + анальгетики","4.миотропный спазмолитик + антигистаминный препарат","5.транквилизатор + не наркотический анальгетик"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "При хроническом фиброзном пульпите лучше всего применить метод:",
            'answers': ["1.сохранение жизнеспособности всей пульпы зуба","2.витальная ампутация","3.витальная экстирпация","4.девитализация","5.удаление зуба"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Лица с сомнительным результатом теста (ИБ) на антитела к ВИЧ от донорства:",
            'answers': ["1.не отстраняются","2.отстраняются пожизненно","3.отстраняются на срок диспансерного наблюдения","4.отстраняются на 1,5 месяца"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Подлежат ли обследованию на ВИЧ:",
            'answers': ["1.лица с необъяснимой потерей веса на 10 и более %","2.лица с необъяснимой потерей веса на 7%","3.с диареей, длящейся в течение 2-х недель","4.имеющие увеличение 2- групп лимфоузлов помимо подчелюстных и паховых"],
            'correctAnswer': "1,4"
        },
        {
            'question': "У беременных чаще встречается:",
            'answers': ["1.пародонтоз","2.пародонтит тяжелой степени","3.гингивит","4.пародонтолиз","5.пародонтит средней степени"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Клеточный состав пульпы следующий:",
            'answers': ["1.пульпа как соединительная ткань богата присущими ей клетками","2.кроме клеток, присущих соединительной ткани и специфи¬ческих клеток, пульпа содержит малодифференцированные, звездча¬тые клетки","3.клеточный состав пульпы представлен клетками плазмоцитарного и макрофагального рядов","4.близки по составу к эпителиальной ткани","5.похожа на нервную ткань"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Основным элементом поражения при плоской лейкоплакии является:",
            'answers': ["1.пятно","2.узел","3.атрофия","4.гиперкератическое пятно","5.опухоль"],
            'correctAnswer': "4"
        },
        {
            'question': "Структурными образованиями микроциркуляторного русла пародонта являются:",
            'answers': ["1.капилляры","2.артериолы и венулы","3.аритериолы, прекапилляры, капилляры, посткапилляры, венулы","4.прекапилляры, капилляры, посткапилляры","5.венозные сосуды"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Абсолютная изоляция зуба от слюны достигается при использовании:",
            'answers': ["1.ватных валиков","2.валиков и слюноотсоса","3.мини-дама, валиков, слюноотсоса","4.коффердама (рабердама)","5.матриц и клиньев"],
            'correctAnswer': "4"
        },
        {
            'question': "Эрозивную форму гипоплазии следует дифференцировать: 1) с меловидно-крапчатой и эрозивной формой флюороза; 2) поверхностным и средним кариесом; 3) клиновидным дефектом; 4) глубоким кариесом; 5) патологической стираемостью зубов. Выберите правильный ответ по схеме:",
            'answers': ["1.если правильны ответы 1,2","2.если правильны ответы 1 и 3","3.если правильны ответы 2 и 4","4.если правильный ответ 4","5.если правильны ответы 1,2,3,4 и 5"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "Среди некариозных поражений у беременных чаще выявляются:",
            'answers': ["1.флюороз","2.клиновидные дефекты","3.вертикальная патологическая стираемость","4.системная гипоплазия эмали","5.местная гипоплазия эмали"],
            'correctAnswer': "2,3"
        },
        {
            'question': "Необходимо обработать 0,5 литра биологической жидкости в лотке от ВИЧ–инфицированного:",
            'answers': ["1.залить 3% самаровкой на 1 час","2.залить емкость 100 граммами основного раствора самаровки на 1 час","3.собрать ветошью, смоченной в 3% растворе самаровки"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Факторы неспецифической защиты - это:",
            'answers': ["1.выработка антител к определенному антигену","2.физиологическое воздействие на бактериальную клетку","3.химическое воздействие на микроорганизм","4.комплексное (физиологическое, химическое) воздействие на микроорганизм","5.фагоцитарная функция специфических клеток"],
            'correctAnswer': "4"
        },
        {
            'question': "Методы функциональной диагностики, используемые в пародонтологии:",
            'answers': ["1.реопародонтография, остеометрия","2.реопародонтография, полярография","3.реопародонтография, остеометрия, полярография, биомикроскопия","4.реография","5.полярография"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Вы узнали и диагнозе «ВИЧ–инфекция» у пациента. Ваши действия:",
            'answers': ["1.поставите в известность сопровождающего больного медика или его родителей","2.сделаете пометку в истории болезни","3.примите все меры предосторожности при обслуживании больного","4.поступите в соответствии с приказом администрации"],
            'correctAnswer': "3,4"
        },
        {
            'question': "Многоформную экссудативную эритему принято относить к:",
            'answers': ["1.инфекционных","2.аллергических","3.инфекционно-аллергических","4.лекарственных","5.неизвестной этиологии"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Ведущим при проведении метода прижизненной ампутации является:",
            'answers': ["1.хорошее качество обезболивания","2.качественное проведение этапа ампутации пульпы","3.готовность к методу (инструменты, материалы и т.д.)","4.хорошее знание методики лечения","5.все вышеперечисленное"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "Основная функция пульпы:",
            'answers': ["1.трофическая, ибо через пульпу осуществляется обмен в твер¬дых тканях зуба","2.пластическая — способность воссоздавать элементы соеди¬нительной ткани и заместительной дентин","3.защитная — способность сопротивляться раздражающему агенту","4.пульпа индифферентна по отношению к твердым тканям","5.пульпа безвредна для твердых тканей"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Основными клиническими признаками отечной формы гипертрофического гингивита являются:",
            'answers': ["1.десневые сосочки увеличены, имеют синюшный оттенок, глянцевидную поверхность, кровоточат при дотрагивании, при надавливании остаются отпечатки","2.десневые сосочки увеличены, плотные на ощупь, кровоточат при дотрагивании","3.десневые сосочки увеличены, отечны, гиперермированы, кровоточат при надавливании, при зондировании определяются десневые карманы","4.кровоточивость при дотрагивании","5.наличие ложных десневых карманов"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "Основанием для допуска к экзамену на получения сертификата по специальности \"стоматология\" являются следующие документы: 1) свидетельство о прохождении краткосрочных курсов; 2) свидетельство о прохождении тематических курсов; 3) свидетельство о прохождении усовершенствования не менее 1 мес.; 4) свидетельство об окончании ординатуры; 5) свидетельство об окончании интернатуры. Выберите правильный ответ по схеме:",
            'answers': ["1.если правильны ответы 1,2 и 3","2.если правильны ответы 1 и 3","3.если правильны ответы 2 и 4","4.если правильный ответ 4","5.если правильны ответы 1, 2, 3, 4 и 5"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "К облигатным предракам слизистой оболочки полости рта относится:",
            'answers': ["1.болезнь Боуэна","2.плоская лекоплакия","3.красный плоский лишай","4.папиллома","5.декубитальная язва"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "Основные свойства коллагеновых волокон периодонта:",
            'answers': ["1.удерживают зуб в правильном положении, равномерно распределяя давление на стенки альвеолы","2.способны набухать в кислой среде, окрашивая ее","3.создают благоприятные условия для фагоцитоза при воспа¬лении","4.обеспечивают физиологическую подвижность зуба","5.устойчивы к переваривающему действию тканевых фермен¬тов и играют большое значение в репаративных процессах"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "Ранняя зубная бляшка после чистки зубов формируется в течение:",
            'answers': ["1.2 часов","2.4-5 часов","3.7-8 часов","4.12 часов","5.24 часов"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Наиболее устойчивы к кипячению при 100°C в течение 10 мин:",
            'answers': ["1.микобактерии туберкулеза","2.протей","3.вирус гепатита","4.стафилококк","5.гонококк"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Назовите сроки обработки амальгамы после ее наложения:",
            'answers': ["1.1-7 дней","2.14 дней","3.12часов","4.30 дней","5.6 месяцев"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "К «пародонтопатогенным» видам не относится:",
            'answers': ["1.Streptococcus mutans","2.Fusobacterium nucleatum","3.Actinomyces israelii","4.Actinobacillus actinomycetemcommitans","5.Porphyromonas gingivalis"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "В качестве этиотропной терапии при ВИЧ–инфекции применяется:",
            'answers': ["1.антибиотики","2.иммуностимуляторы","3.антиретровирусные препараты","4.два вида антибиотиков и иммуностимуляторы"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Индекс ПМА используется с целью:",
            'answers': ["1.определения степени воспалительных изменений пародонта","2.определения воспалительных изменений различных зон десны","3.определения кровоточивости десен","4.оценки гигиенического состояния полости рта","5.определения проницаемости сосудистой стенки"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Укажите правильное утверждение в отношении вируса иммунодефицита человека:",
            'answers': ["1.ВИЧ содержит ДНК","2.ВИЧ устойчив во внешней среде","3.на современном этапе эпидемии доминирует серотип ВИЧ-2","4.специфические белки оболочки ВИЧ представлены гликопротеинами с молекулярной массой 120, 41 кд","5.нуклеоид (сердцевина) ВИЧ  представлена гликопротеином с молекулярной массой 160 кд"],
            'correctAnswer': "4"
        },
        {
            'question': "Какие факторы риска возникновения ЗЧЛА относятся к специфическим:",
            'answers': ["1.токсикоз беременных","2.семейная и генетическая предрасположенность к возникновению ЗЧЛА","3.возрастные и анатомо-физиологические особенности зубочелюстной системы"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Назовите формы клинического проявления гипоплазии эмали:",
            'answers': ["1.пятнистая","2.штриховая, чашеобразная","3.эрозивная","4.бороздчатая","5.все перечисленные"],
            'correctAnswer': "5"
        },
        {
            'question': "Кутикула представляет собой:",
            'answers': ["1.производное гликопротеинов слюны","2.редуцированные клетки эпителия эмалевого органа","3.скопление микроорганизмов и углеводов","4.совокупность микроорганизмов, содержащих хлорофилл","5.скопление микроорганизмов с органическими компонентами"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Назовите формы лейкоплакии. 1) плоская; 2) веррукозная, эрозивная; 3) типичная; 4) экссудативная; 5) экссудативно-гиперемическая.Выберите правильный ответ по схеме:",
            'answers': ["1.если правильны ответы 1,2 и 3","2.если правильны ответы 1 и 2","3.если правильны ответы 2 и 4","4.если правильный ответ 4","5.если правильны ответы 1,2,3,4 и 5"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Признаки, выявленные при обследовании пациента (потеря сознания; бледные, влажные кожные покровы; гипотония; редкое, поверхностное дыхание) характерны для:",
            'answers': ["1.эпилепсии","2.обморока","3.анафилактического шока","4.гипогликемии","5.коллапса"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "К бактериям стабилизирующим микробиоциноз полости рта относится:",
            'answers': ["1.Peptostreptococcus","2.Actinobacillus","3.Porphyromonas","4.Veillonella","5.Prevotella"],
            'correctAnswer': "4"
        },
        {
            'question': "Назовите код при обследовании полового партнера ВИЧ–инфицированного:",
            'answers': ["1.102","2.200","3.120","4.113"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Показаниями к проведению общей анестезии является: 1) страх перед стоматологическими вмешательствами; 2) заболевания центральной нервной системы, сопровождающиеся психическими расстройствами; 3) сердечно-сосудистые заболевания; 4) невозможность проведения местного обезболивания; 5) непереносимость лидокаина. Выберите правильный ответ по схеме:",
            'answers': ["1.если правильны ответы 1,2 и 3","2.если правильны ответы 1 и 3","3.если правильны ответы 2 и 4","4.если правильный ответ 4","5.если правильны ответы 1,2,3,4 и 5"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Исход лечения начального кариеса считается успешным:",
            'answers': ["1.пигментация пятна","2.уменьшение размеров пятна","3.ослабление прокрашиваемости пятна","4.исчезновение пятна","5.любой из указанных"],
            'correctAnswer': "5"
        },
        {
            'question': "Удалять весь кариозный дентин со дна кариозной полости во временных зубах:",
            'answers': ["1.следует, т.к остатки размягченного инфицированного дентина будут способствовать развитию пульпита","2.следует, т.к. адгезия пломбировочных материалов к размягченному дентину, оставшемуся на дне, будет плохой, что приведет к выпадению пломбы","3.не следует, т.к. возможна реминерализация размягченного дентина под действием лечебных одонтотропных препаратов, накладываемых на определенный срок","4.не следует, т.к. образования заместительного дентина во вре¬менных зубах не происходит. Возможно развитие осложнений","5.не следует. Достаточно обработать полость антисептически и запломбировать материалом, не токсичным для тканей пульпы"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Абсолютное показание к удалению \"причинного\" зуба:",
            'answers': ["1.острый гнойный пульпит","2.хронический гангренозный пульпит","3.хронический гранулирующий периодонтит","4.хронический гранулематозный периодонтит","5.хронический одонтогенный остеомиелит"],
            'correctAnswer': "5"
        },
        {
            'question': "При беременности риск развития кариеса:",
            'answers': ["1.повышается","2.понижается"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "При проведении премедикации у пациента с аллергологическим анамнезом и выраженным бепокойстовом, вызванным посещением стоматолога, применяют следующую схему премедикации:",
            'answers': ["1.транквилизатор   + миотропный спазмолитик","2.анальгетик + антигистаминный препарат","3.транквилизатор + анальгетики","4.миотропный спазмолитик + ненаркотический анальгетик","5.транквилизатор +   антигистаминный препарат"],
            'correctAnswer': "5"
        },
        {
            'question': "Профилактика стоматологических заболеваний у женщин должна включать:",
            'answers': ["1.применение антимикробных препаратов внутрь","2.индивидуальную и профессиональную гигиену","3.местное назначение препаратов повышающих резистентность твердыхтканей зубов","4.местное назначение препаратов понижающих резистентность твердых тканей зубов"],
            'correctAnswer': "2,4"
        },
        {
            'question': "Основной причиной развития гингивита у беременных является:",
            'answers': ["1.низкая концентрация эстрогенов, прогестерона и простагландинов","2.высокая концентрация эстрогенов, прогестерона и простагландинов","3.обострение хронических общесоматических заболеваний","4.инфицирование пародонтопатогенными микроорганизмами","5.усиление кровообращения в тканях пародонта"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "В пародонтальном кармане в больших количествах могут обнаруживаться дрожжеподобные грибы рода Кандида при:",
            'answers': ["1.ювенильном пародонтите","2.быстропрогрессирующем пародонтите","3.пародонтите на фоне иммунодефицитов","4.пародонтите у беременных","5.любой форме пародонтита"],
            'correctAnswer': "3"
        },
        {
            'question': "Измерение АД предполагает выполнение следующих правил: 1) система для измерения АД должна быть полностью герметичной; 2) перед измерением АД необходимо добиться расслабления пациента; 3) если плечо слишком полное, манжету надевают на предплечье; 4) в положении сидя плечо должно располагаться выше уровня; 5) допустимо нахождение ткани одежды под манжетой. Выберите правильный ответ по схеме:",
            'answers': ["1.если правильны ответы 1,2 и 3","2.если правильны ответы 1 и 3","3.если правильны ответы 2 и 4","4.если правильный ответ 4","5.если правильны ответы 1,2,3,4 и 5"],
            'correctAnswer': "1"
        },
        {
            'question': "Назовите формы клинического проявления гипоплазии эмали:",
            'answers': ["1.пятнистая","2.штриховая, чашеобразная","3.эрозивная","4.бороздчатая","5.все выше перечисленное"],
            'correctAnswer': "5"
        },
        {
            'question': "Рецессия десны устраняется:",
            'answers': ["1.противовоспалительной терапией","2.пластикой местными тканями","3.кюретажем","4.гингивэктомией","5.гингивотомией"],
            'correctAnswer': "2"
        },
        {
            'question': "Свойствами вируса является:",
            'answers': ["1.склонность к мутации","2.способность некоторое время сохранять свойства во внешней среде","3.устойчивость к воздействию дез.средств","4.сравнительная устойчивость к воздействию радиации","5.устойчивость к воздействию высоких температур","6.погибает при кипячении"],
            'correctAnswer': "1,2,4,6"
        },
        {
            'question': "Для профилактики кариеса у беременных рекомендуется местно использовать препараты:",
            'answers': ["1.GC Tooth Mousse","2.Гипохлорит натрия 3%","3.Аргинат","4.R.O.C.S. medical minerals","5.Пульпотек"],
            'correctAnswer': "1,4"
        },
        {
            'question': "Какие ткани зуба входят в состав пародонта?",
            'answers': ["1.эмаль","2.пульпа","3.дентин","4.цемент","5.входят все"],
            'correctAnswer': "4"
        }
    ]
}
